<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

**瓦達馬**（**Vardamir**），是[英國作家](../Page/英國.md "wikilink")[約翰·羅納德·瑞爾·托爾金](../Page/約翰·羅納德·瑞爾·托爾金.md "wikilink")（J.R.R.
Tolkien）的史詩式奇幻作品《[未完成的故事](../Page/未完成的故事.md "wikilink")》中的虛構人物。

他是[努曼諾爾帝國](../Page/努曼諾爾帝國.md "wikilink")（Númenor）名義上的第二任皇帝，但從未真正統治。

## 名字

**瓦達馬**（Vardamir）一名是[昆雅語](../Page/昆雅語.md "wikilink")，意思是「[瓦爾妲的珍寶](../Page/瓦爾妲.md "wikilink")」*Jewel
of
Varda*。\[1\]所有[努曼諾爾皇帝](../Page/努曼諾爾皇帝.md "wikilink")，除了瓦達馬以外，都有將「塔爾」（Tar）或「亞爾」（Ar）這兩個前綴加在自己的封號前，均有着「高的、高貴的」的意思。

瓦達馬的別號是**路尼芒**（Nólimon），同樣來自昆雅語意思為「博學的」*Learned one*。\[2\]

## 總覽

瓦達馬是[努曼諾爾人](../Page/努曼諾爾人.md "wikilink")（Númenórean），為首任皇帝[愛洛斯塔爾-明亞特](../Page/愛洛斯.md "wikilink")（Elros）的長子和繼承人。他的弟妹是婷多米爾（Tindómiel）、曼溫迪爾（Manwendil）和亞塔尼卡（Atanalcar）。\[3\]瓦達馬有四名子女，阿門迪爾、瓦迪米（Vardilmë）、奧蘭迪爾（Aulendil）和諾倫迪爾（Nolondil）。\[4\]

瓦達馬是第二任[努曼諾爾皇帝](../Page/努曼諾爾皇帝.md "wikilink")，但他拒絕接受皇權，因為他繼位時已經年老，遂立刻傳位給長子[阿門迪爾](../Page/塔爾-阿曼迪爾.md "wikilink")（Amandil），不過努曼諾爾禮法仍視他統治了一年。\[5\]他提前退位的行為，是努曼諾爾統治者在年老昏庸前讓位給自己繼承人的傳統之濫觴。\[6\]他治下島民繼續享受長期昇平穩定。他從父親繼承了寶劍[阿蘭路斯](../Page/阿蘭路斯.md "wikilink")（Aranrúth），\[7\]這把劍只傳承於歷代皇帝之間，是努曼諾爾皇帝的權力象徵。

瓦達馬是一位博學大師，搜集了許多人類與精靈的古老傳說和故事。\[8\]後來他的長孫[伊蘭迪爾](../Page/塔爾-伊蘭迪爾.md "wikilink")（Elendil）把他搜集的傳說和故事集冊成書。\[9\]

他生於第二紀元61年，在471年去世，享年410歲。

## 生平

瓦達馬在[第二紀元](../Page/第二紀元.md "wikilink")61年生於[努曼諾爾島上](../Page/努曼諾爾.md "wikilink")。\[10\]442年，他的父親愛洛斯在五百歲時自願放棄生命，瓦達馬遂接過皇權，但因為年老關係，於是立即傳位予長子阿門迪爾。\[11\]

儘管實際上瓦達馬從未統治，但禮法仍視443年才是阿門迪爾開始統治的年份，故瓦達馬名義上管治了努曼諾爾一年。第二紀元471年，瓦達馬逝世。\[12\]

## 半精靈家系

## 參考

  - 《[未完成的故事](../Page/未完成的故事.md "wikilink")》

## 資料來源

[category:中土大陸的角色](../Page/category:中土大陸的角色.md "wikilink")
[category:中土大陸的登丹人](../Page/category:中土大陸的登丹人.md "wikilink")

[en:Kings of Númenor\#Vardamir
Nólimon](../Page/en:Kings_of_Númenor#Vardamir_Nólimon.md "wikilink")
[nl:Lijst van koningen van Númenor\#Vardamir
Nólimon](../Page/nl:Lijst_van_koningen_van_Númenor#Vardamir_Nólimon.md "wikilink")
[no:Númenoreanske herskere\#Valdamir
Nólimon](../Page/no:Númenoreanske_herskere#Valdamir_Nólimon.md "wikilink")
[pl:Królowie
Númenoru\#Vardamir](../Page/pl:Królowie_Númenoru#Vardamir.md "wikilink")

1.  [Encyclopedia of Arda:
    Vardamir](http://www.glyphweb.com/arda/v/vardamir.html)

2.
3.  《未完成的故事》 "Aldarion and Erendis" P.270

4.
5.
6.
7.
8.
9.
10.
11.
12.